\chapter{Balanserade h\"ander}

\"Oppnaren visar balanserad hand p{\aa} f\"oljande s\"att: 

\begin{tabular}{rllll}
\\
Po{\"a}ng  & & F{\"o}rsta och andra hand & & Tredje och fj{\"a}rde hand \\ \hline
 9--11 hp: & & \kl{1}--\ru{1} & & {\em Pass} (\ru{1},\ho{1} i tredje?)\\
          & & {\em pass} \\
\\
12--14 hp: & & \NT{1} & & \kl{1}--\ru{1} \\
          & &        & & \emph{pass} (inte i fjärde hand?)   \\
\\
15--17 hp: & & \kl{1}--\ru{1} & & \NT{1} \\
          & & \NT{1}            \\
\\
18--20 hp: & & \kl{1}--\ru{1} & & \kl{1}--\ru{1} \\
          & & \hj{1}--\spa{1} & & \NT{1} \\
          & & \NT{1} \\
\\
21--22 hp: & & \kl{1}--\ru{1} & & \kl{1}--\ru{1} \\
          & & \hj{1}--\spa{1} & & \hj{1}--\spa{1} \\
          & & \NT{2}          & & \NT{1} \\
\\          
23--24 hp: & & \kl{1}--\ru{1} & & \kl{1}--\ru{1} \\
          & & \hj{1}--\spa{1} & & \hj{1}--\spa{1} \\
          & & \kl{2}--\ru{2}  & & \NT{2} \\
          & & \NT{2}          & & \\
\\          
25+ hp: & & \kl{1}--\ru{1} & & \kl{1}--\ru{1} \\
          & & \hj{1}--\spa{1} & & \hj{1}--\spa{1} \\
          & & \kl{2}--\ru{2} & & \kl{2}--\ru{2} \\
          & & \hj{2}--\spa{2} & & \NT{2} \\
          & & \NT{2} & &  \\ \hline
\end{tabular}
\vspace{\baselineskip}

Efter sekvenser, d\"ar {\em \"oppnaren} visar balanserad hand utan
att svararen hunnit visa n{\aa}gon f\"ordelning, vidtar {\em \NT{1}- eller
\NT{2}-budgivning}.

\section{\NT{1}\ - budgivning}

Vidtar efter \"oppning med \NT{1},
 \kl{1}-\ru{1};( \hj{1}-\spa{1};) \NT{1}. Även efter sang\-in\-kliv. 

\subsection{Svarsbud}
\bbe
  \item[-\kl{2}] H\"ogf\"argsfr{\aa}ga. Avges med n{\aa}gon av f\"oljande
                 handtyper:
         \begin{itemize}
		\item Avl\"agg med
                   \begin{itemize}
                      \item b\"agge h\"ogf\"argerna.
                      \item fyrkorts h\"ogf\"arg och femkorts l{\aa}gf\"arg.
                      \item kort kl\"over (planerar \pass\ p{\aa} alla
                            svar).
                   \end{itemize}
                 \item Invit med femkorts spader, \"aven med hj\"arter
                       som sidof\"arg (4-5 st).
                       Med fyra spader och fem hj\"arter och minst invitstyrka,
                       inled med \ru{2}.
                 \item Krav till utg{\aa}ng, ev. slaminvit, med b\"agge
                       h\"ogf\"argerna (obs, 4-4 eller 5-5. Med olika
                       l\"angd, \"overf\"or till l\"angsta h\"ogf\"argen).
                 \item Krav till utg{\aa}ng (ofta slaminvit) med fyrkorts 
                       h\"ogf\"arg och femkorts l{\aa}gf\"arg.
                 \item Slaminvit med balanserad hand. Femkorts
                       l{\aa}gf\"arg kan finnas.
		\end{itemize}
  \item[-\ru{2}] Lovar minst fyrkorts hj\"arter. Kan inneh{\aa}lla fyra
                   spader om femkorts hj\"arter. 
  \item[-\hj{2}] Lovar minst fyrkorts spader. Kan ocks{\aa} inneh{\aa}lla
                 fyra hj\"arter, men spadern \"ar d{\aa} p{\aa} minst fem kort,
                 och svararen har kort till utg{\aa}ng.
  \item[-\spa{2}] Dubbeltydigt:
               \begin{itemize}
                  \item Balanserad utg{\aa}ngsinvit utan fyrkorts h\"ogf\"arg.
                  \item Minst 5-4 eller 4-5 i l{\aa}gf\"argerna. Krav till
                        utg{\aa}ng eller avl\"agg.
               \end{itemize}
  \item[-\NT{2}] Sexkorts l{\aa}gf\"arg, ingen sidof\"arg. Svagt eller starkt.
  \item[-\la{3}] Invit med sexkortsf\"arg.
  \item[-\ho{3}] Singel med tref\"argshand, krav till utg{\aa}ng.
  \item[-\NT{3}, -\ho{4}] Slutbud.
  \item[-\la{4}] Sydafrikansk Texas.
  \item[-\NT{4}] Kvantitativt med \ford{4}{3}{3}{3}.
\ebe

\subsection{\NT{1} - \kl{2}}
Det finns fem svar p{\aa} h\"ogf\"argsfr{\aa}gan: \ru{2}, \hj{2} och
\spa{2}, samt tv{\aa} svar, som visar b\"agge h\"ogf\"argerna,
n\"amligen \NT{2} och \kl{3}.
P{\aa} de tre f\"orsta svaren betyder \NT{2}, \kl{3} och \ru{3} samma
sak, se nedan.

  \bbe
    \item[\ru{2}] Ingen fyrkorts h\"ogf\"arg:
      \bbe
       \item[-\hj{2}] Avl\"agg, \"oppnaren bjuder \spa{2}\ med 3-2 i
                   h\"ogf\"argerna, varp{\aa} sva\-ra\-ren kan passa eller l\"agga
                   av i en l{\aa}gf\"arg.
       \item[-\spa{2}] Invit med femkorts spader.
           \bbe
                  \item[\pass] med minimum och 2-3 spader.
                  \item[\NT{2}] visar maximum, dubbelspader.
                  \item[\la{3}, \ho{3}] \"ar invitbud med trekortsst\"od.
           \ebe
       \item[-\NT{2}] Överf\"oring till \kl{3}, varefter \pass\ \"ar
                      avl\"agg, ny f\"arg splinter, \NT{3} mild slaminvit
                      med \ford{5(6)}{3}{3(2)}{2}, l{\aa}ng kl\"over. 
       \item[-\kl{3}] Överf\"oring till \ru{3}, varefter \pass\ \"ar
                      avl\"agg, ny f\"arg splinter, \NT{3} mild slaminvit
                      med \ford{5(6)}{3}{3(2)}{2}, l{\aa}ng ruter.
       \item[-\ru{3}] l{\aa}gf\"argsfr{\aa}ga (med slamintresse), Lissabonsvar:
            \bbe
               \item[\hj{3}] 4-5 kl\"over.
               \item[\spa{3}] 4-5 ruter.
               \item[\NT{3}] 4--4 i l{\aa}gf\"argerna.
               \item[\la{4}] maximum, femkortsf\"arg.
            \ebe
       \item[-\hj{3}] Utg{\aa}ngsinvit med 5-5 i h\"ogf\"argerna.
       \item[-\spa{3}] Krav med 5-5 i h\"ogf\"argerna.
       \item[-\NT{3}] Slutbud.
       \item[-\la{4}] Renons, stark slaminvit med 5-5 i
                      h\"ogf\"argerna.
       \item[-\ho{4}] Slutbud (6-4 eller 4-6 i h\"ogf\"argerna).
       \item[-\NT{4}] Kvantitativt.
      \ebe
     \item[\hj{2}] Fyrkorts hj\"arter, f\"ornekar fyrkorts spader.
       \bbe
         \item[-\spa{2}] Visar fem spader och invit. Svar:
                         \pass\ med min, \NT{2} med
                         dubbelspader och max,
                         \la{3}\hj{3} positiv invit och trekorts spader,
                         \spa{3} invit och trekorts spader.
         \item[-\NT{2}] Ber \"oppnaren bjuda \kl{3}, varefter
		\bbe
			\item[\pass] Avl\"agg.
                        \item[\ru{3}\ho{3}] kortf\"arg med 5+ kl\"over.
                        \item[\NT{3}] Mild slaminvit med 5-6 kl\"over.
                \ebe
         \item[-\kl{3}]  Ber \"oppnaren bjuda \ru{3}, varefter
		\bbe
			\item[\pass] Avl\"agg.
                        \item[\ho{3}\kl{4}] Kortf\"arg med 5+ ruter.
                        \item[\NT{3}] Mild slaminvit med 5-6 ruter.
                \ebe
         \item[-\ru{3}] L{\aa}gf\"argsfr{\aa}ga med Lissabonsvar, slamintresse.
         \item[-\hj{3}] Naturlig invit.
         \item[-\spa{3}] N{\aa}gon singel eller renons, {\em hj\"arterst\"od}.
         \item[-\NT{3}] Slutbud.
         \item[-\la{4}] Äkta kontroll, hj\"arterst\"od.
         \item[-\hj{4}] Slutbud.
         \item[-\NT{4}] Kvantitativt.
       \ebe
     \item[\spa{2}] Fyrkorts spader, f\"ornekar fyrkorts hj\"arter.
       \bbe
         \item[-\NT{2}] Ber \"oppnaren bjuda \kl{3}, varefter
		\bbe
			\item[\pass] Avl\"agg.
                        \item[\ru{3},\ho{3}] Kortf\"arg med 5+ kl\"over.
                        \item[\NT{3}] Mild slaminvit med 5-6 kl\"over.
                \ebe
         \item[-\kl{3}]  Ber \"oppnaren bjuda \ru{3}, varefter
		\bbe
			\item[-\pass] Avl\"agg.
                        \item[-\ho{3}, \kl{4}] kortf\"arg med 5+ ruter.
                        \item[-\NT{3}] Mild slaminvit med 5-6 ruter.
                \ebe
         \item[-\ru{3}] L{\aa}gf\"argsfr{\aa}ga med Lissabonsvar, slamintresse.
        \item[-\hj{3}] N{\aa}gon singel eller renons, {\em spaderst\"od}.
        \item[-\NT{3}] Slutbud.
        \item[-\la{4} \hj{4}] Äkta kontroll, spaderst\"od.
        \item[-\spa{4}] Slutbud.
        \item[-\NT{4}] Kvantitativt.
       \ebe
      \item[\NT{2},\kl{3}] 
       \bbe
         \item[-\kl{3(4)}] Minst femkorts kl\"over, slaminvit.
         \item[-\ru{3}, \hj{3}] Överf\"oring. Efter det framtvingade svaret
                      \"ar \NT{3} slaminvit utan kortf\"arg, medan ny f\"arg
                      visar kortf\"arg.
         \item[-\spa{3}] Minst femkorts ruter, slaminvit.
         \item[\NT{3}] Slutbud.
         \item[-\ho{4}] Slutbud.
         \NT{4} kvantitativ invit.
       \ebe
  \ebe

\subsection{\NT{1}--\ru{2}}

Lovar minst fyrkortshj\"arter, eventuellt med fyrkorts spader. 
\"Oppnaren bjuder \hj{2}\ med 2-3 hj\"arter, annars \hj{3}\ med min, 
\NT{2} med max. Efter \NT{2} \"ar 
\ru{3} kommando till \hj{3}, \"ovrigt naturligt.

\subsubsection{Fortsatt budgivning efter {\aa}terbudet \hj{2}}
 \bbe
   \item[-\spa{2}] Invitstyrka med 4-5 hj\"arter,
                   ej fyrkorts spader.
       \bbe
		\item[\NT{2}] Minimum. Med femkorts hj\"arter bjuder svararen
                              naturligt, \la{3} \"ar passbart.
                \item[\kl{3}] Maximum. Svararen forts\"atter naturligt.
      \ebe
   \item[-\NT{2}] Invit med fyra eller fem hj\"arter och fyrkorts spader.
                  Passbart.
      \bbe
          \item[\kl{3}] 2-3 spader, maximum, svag ruter. 
          \item[\ru{3}] 2-3 spader, maximum, svag kl\"over.
          \item[\hj{3}] 2-3 spader, maximum, trekorts hj\"arter.
          \item[\spa{3}] Fyrkortsst\"od, minimum.
          \item[\NT{3}] 3-2 i h\"ogf\"argerna, maximum.
          \item[\spa{4}] Fyrkortsst\"od, maximum.
      \ebe
   \item[-\kl{3}] Femkorts hj\"arter, krav till utg{\aa}ng, ej 5-5. Kan
innehålla fyrkorts spader.
      \bbe
		\item[\ru{3}] Rel\"a, 2-3 hj\"arter, positiv hand.
                \item[\hj{3}] Trekortshj\"arter, inget s\"arskilt annars.
      \ebe
          Budgivningen forts\"atter naturligt.
   \item[-\ru{3}] Utg{\aa}ngsinvit eller slaminvit, sexkorts hj\"arter.
                  Öppnaren accepterar med \spa{3} (andra h\"o).
   \item[-\hj{3}] Utg{\aa}ngskrav med 5-5 i hj\"arter/kl\"over.
   \item[-\spa{3}] Utg{\aa}ngskrav med 5-5 i hj\"arter/ruter.
   \item[-\NT{3}] Slutbud, fyrkorts hj\"arter.
   \item[-\la{4}] Singel, sexkorts hj\"arter, mild slaminvit.
 \ebe

\subsection{\NT{1} - \hj{2}}
Lovar minst fyrkortsspader. Kan vara fem spader och fyra hj\"arter om
ut\-g{\aa}ngs\-krav. Öppnaren bjuder 
\spa{2} med 2-3 spader, \NT{2} med fyra spader och maximum, \spa{3} med fyra
spader och minimum. P{\aa} de senare buden \"ar \hj{3} kommando till 
\spa{3}, \"ovrigt \"ar naturligt.

\subsubsection{Fortsatt budgivning efter {\aa}terbudet \spa{2}}

\bbe
   \item[-\NT{2}] Naturlig invit, fyrkorts spader.
   \item[-\kl{3}] Femkorts spader, krav till utg{\aa}ng, ej 5-5.Öppnaren
                  visar positiv hand med \ru{3}, bjuder annars naturligt.
   \item[-\ru{3}] Utg{\aa}ngsinvit eller slaminvit, sexkorts spader.
                 Öppnaren visar accept med \hj{3} (andra h\"o).
   \item[-\hj{3}] Utg{\aa}ngskrav med 5-5 i spader/kl\"over.
   \item[-\spa{3}] Utg{\aa}ngskrav med 5-5 i spader/ruter.

   \item[-\NT{3}] Slutbud, fyrkorts spader.
   \item[-\la{4},\hj{4}] Singel, sexkorts spader, mild slaminvit.
 \ebe

\subsection{\NT{1}--\spa{2}}
Visar antingen en balanserad invit eller minst 5-4 eller 4-5 i
l{\aa}gf\"argerna. \"Oppnaren bjuder \NT{2} som avslag av inviten,
b\"asta l{\aa}gf\"arg med accept.

\subsubsection{Fortsatt budgivning efter svaret \NT{2}}

\bbe
   \item[-\kl{3}] Avl\"agg.Öppnaren f{\aa}r f\"orst{\aa}s korrigera.
   \item[-\ru{3}] Krav med 2-2-5(4)-4(5).
   \item[-\ho{3}] Singel/renons, naturlig forts\"attning.
   \item[-\NT{3}] 5-5 i l{\aa}gf\"argerna, ej krav.
   \item[-\la{4}] Sexkortsf\"arg (fyra kort i andra l{\aa}gf\"argen),
                      slaminvit. 
\ebe

\subsubsection{Fortsatt budgivning efter svaren \la{3}}

   \bbe
      \item[-pass] Avl\"agg.
      \item[-\ru{3}] 2-2-5(4)-4(5), krav.
      \item[-\ho{3}] Singel/renons, naturlig forts\"attning.
      \item[-\NT{3}] Invithanden.
      \item[-\la{4}] Slaminvit, om inte \"oppnarens b\"asta l{\aa}gf\"arg,
                    s{\aa} minst sexkortsf\"arg.
   \ebe

\subsection{\NT{1}--\NT{2}} 

Öppnaren måste bjuda \kl{3}, varefter \pass och \ru{3} \"ar avl\"agg.
\ho{3} visar singelton och kr\"aver till utg{\aa}ng. L{\aa}ngf\"arg ok\"and.

\subsection{\NT{1} - \la{3}}

Visar tv{\aa} topphonn\"orer sj\"atte och ett sidoess (ev kung). Öppnaren 
bjuder \NT{3} med idel topphonn\"orer, varav en i partnerns f\"arg. Tre blanka
ess \"ar ett typexempel p{\aa} ett p{\aa}l\"agg.

\subsection{\NT{1} - \ho{3}} 

Visar tref\"argshand med singel eller renons i bjuden h\"ogf\"arg och tre
eller fyra kort i den andra, minst 4--4 i lågfärgerna. Kan också avges med
\ford{3}{2}{4}{4} eller \ford{2}{3}{4}{4} med svag dubbelton för att
undvika en dålig \NT{3}.

\subsubsection{\NT{1}-\hj{3}}

\bbe
   \item[\spa{3}] Fyr- eller femkortsst\"od, bra kort.
   \item[\NT{3}] Naturligt, \la{4} \"ar nu slaminvit med femkortsf\"arg,
                  \hj{4} slaminvit med \ford{4}{1}{4}{4}.
   \item[\la{4}] Naturligt.
   \item[\hj{4}] Blank i hj\"arter, max och st\"od i n{\aa}gon l{\aa}gf\"arg.
   \item[\spa{4}] Fyr(fem)kortsst\"od, d{\aa}liga kort.
\ebe

\subsubsection{\NT{1}-\spa{3}}

\bbe
   \item[\NT{3}] Naturligt, med naturlig forts\"attning, se ovan.
   \item[\la{4}] Naturligt.
   \item[\hj{4}] Naturligt.
   \item[\spa{4}] Blank i spader, max och st\"od i n{\aa}gon f\"arg.
\ebe

\subsection{\NT{1} - \la{4}}

Öppnaren bjuder normalt \ho{4}, men med idel toppkort kan han bjuda
tangentbudet f\"or att f{\aa} spelf\"oringen p{\aa} r\"att hand. Samtidigt
g\"ors en mild slaminvit.

\subsection{St\"ord sangbudgivning.}

\subsubsection{Naturligt inkliv p{\aa} tv{\aa}tricksniv{\aa}n}

\bbe
\item[Omvänd Lebensohl:] Bud på tretricksnivån utan hopp är kämpa, med
               undantag av \kl{3}, som är inviterande. \NT{2} kräver \kl{3}
               av öppnaren, varefter ny färg (lägre än inklivsfärgen) är
               inviterande.  

\item[{\em D}] är primärt upplysningsdubbling utan femkorts\-f\"arg,
               obegränsad styrka. Kan också vara krav till utgång med 
               femkorts högfärg och inklivshåll. Fortsatta dubblingar är
               straffdubblingar, men inga kravpass. 
\item[Överbud] är krav till utgång med femkorts högfärg, men utan
               inklivshåll.  

\ebe

\subsubsection{Inkliv med onaturligt \la{2}}

\bbe
   \item[Omvänd Lebensohl] som ovan.

   \item[-Dubbelt] Styrkedubbling, dubbla med fyrkortsf\"arg i
                  fortsatt budgivning. Inga kravpass (dvs, det {\em kan}
                  t\"ankas att fi f{\aa}r spela n{\aa}got odubblat).
   \item[Överbud i visad färg] femkorts högfärg utan håll.
\ebe

\subsubsection{Sang\"oppningen dubblas}

\bbe
   \item[-\pass] F\"orslag att spela \NT{1} dubblat.
   \item[-RD] Ta hand om!
   \item[-\kl{2}] Slinkning, kan vara femkorts h\"ogf\"arg och {\em svagt}.
   \item[-\ru{2}] Avl\"agg, eller b\"agge h\"ogf\"argerna.
   \item[-\ho{2}] Naturligt med visst till\"agg. Partner får agera på
                  tretricksnivån med stöd.
   \item[-\NT{2}] Utg{\aa}ngskrav, obalanserad.
   \item[-F\"arg p{\aa} trel\"aget] Sp\"arr.
\ebe

\newpage

\section{\NT{2}\ - budgivning}

\subsection{Svarsbud}

\bbe
   \item[-\kl{3}] H\"ogf\"argsfr{\aa}ga.
   \item[-\ru{3}] Lovar minst femkorts hj\"arter, f\"ornekar fyrkorts spader.
   \item[-\hj{3}] Lovar minst femkorts spader, f\"ornekar fyrkorts hj\"arter.
   \item[\spa{3}] Slaminvit utan femkortsf\"arger.
   \item[\NT{3}] Slutbud.
   \item[\la{4}] Slaminvit med femkortsf\"arg, fyra kort i andra 
                  l{\aa}gf\"argen.
   \item[\ho{4}] Slutbud.
   \item[\NT{4}] Essfr{\aa}ga.
\ebe

\subsection{\NT{2} - \kl{3}}

\"Oppnaren svarar p{\aa} naturligt s\"att (\hj{3}\ med b{\aa}da 
h\"ogf\"argerna). N{\aa}gra spe\-cial\-va\-ri\-an\-ter:

\bbe
   \item[\ru{3}] Ingen h\"ogf\"arg,
     \bbe
       \item[-\ho{3}] femkortsf\"arg, 5-4 i h\"ogf\"argerna.
       \item[-\la{4}] femkortsf\"arg, slaminvit.
      \ebe

   \item[\hj{3}] Fyrkorts hj\"arter, kan ha fyra spader.
     \bbe 
       \item[-\spa{3}] Fyrkortsf\"arg.
       \item[-\NT{3}] {\em Hj\"arterst\"od}, slaminvit\footnote{Varf\"or
                    bj\"od man \kl{3}\ annars?}.
       \item[-\la{4}] Femkortsf\"arg, slaminvit.
      \ebe

    \item[\spa{3}] Fyrkortsf\"arg, f\"ornekar fyrkorts hj\"arter.
      \bbe
        \item[-\NT{3}] Slutbud\footnote{Svararen har fyrkorts hj\"arter.}.
        \item[-\la{4}] Femkortsf\"arg, slaminvit.
        \item[-\hj{4}] {\em Spaderst\"od}\/, slaminvit. Lovar ej kontroll.
       \ebe
\ebe

Observera att om svararen vill slaminvitera med en femkorts l{\aa}gf\"arg,
s{\aa} bjuder han \kl{3} f\"oljt av fyra trick i den l{\aa}gf\"arg han har,
oavsett \"oppnarens svar.

\subsection{\NT{2}--\ro{3}}

Lovar allts{\aa} minst fem kort i f\"argen \"over. \"Oppnaren bjuder
f\"argen med tv{\aa}- eller trekortsst\"od, annars (med fyrkortsst\"od)
hoppst\"od med minimum, \la{4} med maximum om gubbar i bjuden l{\aa}gf\"arg
passar.

Om svararen {\aa}terkommer med ny l{\aa}gf\"arg p{\aa} det neutrala svaret
 s{\aa} visar det fyrkortsf\"arg med slaminvit. Ny {\em h\"ogf\"arg} \"ar
konventionell slaminvit med sexkortsf\"arg (i f\"orsta h\"ogf\"argen
 f\"orst{\aa}s!). \NT{4} visar \ford{5}{3}{3}{2} och \"ar slaminvit.

\subsection{\NT{2}--\spa{3}}

\bbe
   \item[\NT{3}] Ingen femkortsf\"arg, ej minimum och \ford{4}{3}{3}{3}.
               Naturlig fort\-s\"att\-ning.
   \item[\la{4}, \ho{4}] Femkortsf\"arg.
   \item[\NT{4}] \ford{4}{3}{3}{3}, minimum.
\ebe

\subsection{\NT{2}--\kl{4}}
Fem kl\"over och fyra ruter.

\bbe
   \item[\ru{4}] Ruterst\"od.
   \item[\ho{4}] Kl\"overst\"od.
   \item[\NT{4}] D{\aa}lig anpassning.
\ebe

\subsection{\NT{2}--\ru{4}}
Fem ruter och fyra kl\"over.

\bbe
   \item[\hj{4}] Kl\"overst\"od.
   \item[\spa{4}] Ruterst\"od.
   \item[\NT{4}] D{\aa}lig anpassning.
\ebe
