\chapter{Ruter\"oppningen}

I f{\"o}rsta och andra hand visar ruter\"oppningen 9--14 hp, obalanserad hand.

Man har oftast minst femkortsfärg, men fyrkorts om 4--5 i l\aa{}gf\"argerna
eller \marmic.

\section{Svarsbud}

\bbe

\item[\em pass] 0--7 hp, med trumfst\"od n\aa{}got mindre.

\item[\ho{1}] Naturligt, 8+, se dock \ru{2} och \ho{2}.

\item[\NT{1}] Naturligt, ca 9--14 hp. Ej krav.

\item[\kl{2}] Dubbeltydigt:
        \bnu
           \item enkel h\"ojning med trest\"od eller dålig med fyrkortsstöd.
           \item normal 2-\"over--1 med 4+ kl\"over, ca 15+ hp.
        \enu

\item[ \ru{2}] Multi:
        \bnu
           \item ``svag tv{\aa}\"oppning'' i h\"ogf\"arg, ca 8--12 hp.
           \item invit med ruterst\"od, ca 12--15 hp. 
        \enu

\item[\ho{2}] Fyrkortsf\"arg och ruterst\"od, minst invitstyrka.

\item[\NT{2}] 16+ hp, minst fyrkortsstöd, ingen fyrkorts högfärg. Krav
till utgång. 

\item[\kl{3}] Bra minst sexkortsf\"arg, krav till utg\aa{}ng.

\item[\ru{3}] 0--10 hp, 4--5-kortsstöd.
\item[\ho{3}, \kl{4}] Splinter.

\item[\ru{4}, \ru{5}] Sp\"arr.

\item[\ho{4}] Sp\"arr med l\aa{}ng bra f\"arg utan sidostyrka.

\ebe

\section{\ru{1} -- \ho{1}}

\subsection*{\"Oppningshandens {\aa}terbud:}

Öppnaren måste omedelbart visa trekortsstöd (undantag: \ru{1}--\hj{1};
\spa{1} kan innehålla trekorts hjärter och 9--12 hp). Buden \under{2},
{\em enkel höjning} och \ru{3} lovar trekortsstöd, medan buden
{\em dubbelhöjning} och {\em enkelt hopp i andra högfärgen}
lovar fyrkortsstöd.

\begin{itemize}

\item \ru{1}--\hj{1}; \spa{1} är naturligt.

\item återbuden \NT{1}, \kl{2} och \ru{2} bygger på {\em överföring}.

\item \NT{1} visar en begränsad (9--12 hp) hand med 4--5 eller 5--4 i
lågfärgerna (ev. \ford{1}{4}{4}{4} efter \spa{1}).

\item \kl{2} visar antingen 6+ ruter, 9--15 hp, eller 5+ ruter och
             en sidofärg, 13--14 hp. Förnekar trekorts trumfstöd.

\item \under{2} visar alltid trekortsstöd (minst).

\item \ru{1}--\spa{1}; \ru{2} visar 5+ ruter och fyrkorts hjärter, 9--12 hp.

\item \ru{1}--\spa{1}; \kl{2}--\ru{2}; \hj{2} visar 5+ ruter och 4+ hjärter,
       13--14 hp.

\item återbudet \NT{2} visar 13--14 hp, sexkorts ruter och håll i objudna
      färger.

\item återbudet \ru{3} visar 13--14 hp, sexkortsfärg, och exakt trekortsstöd.

\item Enkelt hopp i andra högfärgen visar 13--14 hp och fyrkortsstöd.

\end{itemize}

\subsection{\ru{1} -- \hj{1}}

\bbe

\item[\spa{1}] 4+ spader, 5+ ruter, eller \ford{4}{1}{4}{4}. Med trekorts
               hjärterstöd 9--12, annars 9--14 hp.
\item[\NT{1}] 9--12 hp, minst 4--5 eller 5--4 i lågfärgerna. Förnekar
             trekortsstöd i hjärter.
   \bbe
      \item[--\pass] Minimum, inget fyrkortsstöd.
      \item[--\la{2}] Svag preferens, ofta fyrkortsstöd.
      \item[--\hj{2}] 12--14 hp, 6+ hjärter, ganska stark invit, men svag färg.
      \item[--\spa{2}] ''fj\"arde f\"arg''. Om svararen följer upp med
                      att visa stöd i någon lågfärg råder krav till utgång.
      \item[--\NT{2}] Naturlig invit, ca 13--14 hp.
      \item[--\la{3}] Naturlig invit med fyrkortsstöd.
      \item[--\hj{3}] 12--14 hp, 6+ bra hjärter, ganska stark invit.
      \item[--\spa{3}] Mild slaminvit med klöverstöd.
    \ebe
\item[\kl{2}] Minst sexkorts ruter, 9--14 hp, eller 5+ ruter och fyrkorts
              klöver, 13--14 hp. Högst dubbelhjärter.
     \bbe
        \item[--\ru{2}] Visar en hand, som skulle ha passat på ett naturligt
                       återbud \ru{2}.
          \bbe
            \item[\hj{2}] \ford{2(1)}{2}{5(6)}{4}, 13--14 hp,
                          Hx i hjärter, ej spaderhåll.
                           Passbart.
            \item[\spa{2}] 13--14 hp, \ford{2(3)}{2(1)}{5}{4},
                           blank i högfärgerna.
            \item[\NT{2}] 13--14 hp, spaderhåll, fem ruter och fyra klöver.
            \item[\kl{3}] 13--14 hp, 6+ ruter och fyrkorts klöver.
          \ebe
        \item[--\hj{2}] 12--14 hp, 6+ hjärter, ganska stark invit,
                       men svag färg.
        \item[--\spa{2}] Artificiellt rondkrav.
        \item[--\NT{2}] Naturlig invit mot enfärgshanden.
        \item[--\kl{3}] 5--5, krav till utgång.
        \item[--\ru{3}] Minst trekortsstöd och femkorts hjärter, invit.
        \item[--\hj{3}] 12--14 hp, 6+ bra hjärter, ganska stark invit.
        \item[--\spa{3}] 5--6 i högfärgerna, krav till utgång.
      \ebe
\item[\ru{2}] Lovar alltid minst trekorts hj\"arter:
        \bnu
          \item Svag hand (9--10 hp) med tre-- eller
                fyrkortsst\"od i hj\"arter, ej fyrkorts spader om trekorts
                hjärter.
          \item 14--15 hp, exakt trekortsst\"od, fyrkorts spader kan finnas.
        \enu
        Naturlig fortsättning efter svaret \hj{2}.
\item[\hj{2}] Bra hand, (11--12 hp) med precis trekortsst\"od.
\item[\spa{2}] Fyrkortsstöd och 13--14 hp.
\item[\NT{2}] 13--14 hp, sexkorts ruter, h\aa{}ll i spader och klöver.
\item[\kl{3}] 13--14 hp, 5--5.
\item[\ru{3}] 13--14 hp, sexkorts ruter och exakt trekorts hjärterstöd.
\item[\hj{3}] 11--12 hp med fyrkortsst\"od.
\item[\spa{3}] Renons, fyrkorts hj\"arterst\"od.
\item[\kl{4}] Renons, fyrkorts hj\"arterst\"od.
\ebe

\subsection{\ru{1} -- \spa{1}}

\bbe

\item[\NT{1}] 9--12 hp, minst 4--5 eller 5--4 i lågfärgerna. Förnekar
             trekortsstöd i spader.
   \bbe
      \item[--\pass] Minimum, inget fyrkortsstöd.
      \item[--\la{2}] Svag preferens, ofta fyrkortsstöd.
      \item[--\hj{2}] 5--5 i högfärgerna, ej krav.
      \item[--\spa{2}] 4+ spader, artificiellt krav.
      \item[--\NT{2}] Naturlig invit, ca 13--14 hp.
      \item[--\la{3}] Naturlig invit med fyrkortsstöd.
      \item[--\hj{3}] 5--5 i högfärgerna, krav.
      \item[--\spa{3}] 12--14 hp, 6+ bra spader, ganska stark invit.
    \ebe

\item[\kl{2}] Minst sexkorts ruter, 9--14 hp, eller 5+ ruter och fyrkorts
              klöver eller hjärter, 13--14 hp. Högst dubbelspader.
     \bbe
        \item[--\ru{2}] Visar en hand, som skulle ha passat på ett naturligt
                       återbud \ru{2}.
          \bbe
            \item[\hj{2}] 13--14 hp, 4+ hjärter och 5+ ruter.
            \item[\spa{2}] 13--14 hp, 5+ ruter och 4 klöver,
                          Hx i spader, ej hjärterhåll.
                           Pass\-bart.
            \item[\NT{2}] 13--14 hp, hjärterhåll, fem ruter och fyra klöver.
            \item[\kl{3}] 13--14 hp, 6+ ruter och fyrkorts klöver.
          \ebe
        \item[--\hj{2}] 5--5 i högfärgerna, ej krav.
        \item[--\spa{2}] 4+ spader, artificiellt krav.
        \item[--\NT{2}] Naturlig invit mot enfärgshanden.
        \item[--\kl{3}] 5--5, krav till utgång.
        \item[--\ru{3}] Minst trekortsstöd och femkorts spader, invit.
        \item[--\hj{3}] 5--5, krav till utgång.
        \item[--\spa{3}]  12--14 hp, 6+ bra spader, ganska stark invit.

      \ebe

\item[\ru{2}] 9--12 hp, 4 hjärter och 5+ ruter. Högst dubbelspader.
   \bbe
      \item[--\pass, \hj{2}] Svag preferens.
      \item[--\spa{2}] 4+ spader, artificiellt krav.
      \item[--\NT{2}] Naturlig invit, ca 13--14 hp.
      \item[--\kl{3}] 5--5, krav till utgång.
   \ebe
\item[\hj{2}] Lovar alltid minst trekorts spader:
        \bnu
          \item Svag hand (9--10 hp), med tre-- eller fyrkorts spaderst\"od.
          \item 13--14 hp, \ford{3}{1}{5}{4}, \ford{3}{1}{4}{5},
                eller \ford{3}{4}{5}{1}. På svaret \spa{2} visar öppnaren
                hand\-ty\-pen naturligt, \NT{2} med \ford{3}{1}{4}{5}.
         \enu

\item[\spa{2}] Bra hand (11--12 hp) med precis trekortsst\"od.

\item[\NT{2}] 13--14 hp, sexkorts ruter och håll i klöver och hjärter.
\item[\kl{3}] 13--14 hp, 5--5.
\item[\ru{3}] 13--14 hp, sexkorts ruter och exakt trekorts spaderst\"od.
\item[\hj{3}] 13--14 hp, fyrkorts spaderstöd.
\item[\spa{3}] 11--12 hp med fyrkortsst\"od.
\item[\kl{4}, \hj{4}] Renons, fyrkorts spaderst\"od.
\ebe

\section{\ru{1} -- \NT{1}}

\NT{1} förnekar fyrkorts högfärg. Naturlig fortsättning, hopp till \kl{3}
lovar inte mer än fyrkortsfärg.

\section{\ru{1} -- \kl{2}}

F\"oruts\"att svaga st\"odhanden och bjud naturligt. Efter \ru{1} -- \kl{2}; 
\ru{2} visar alla bud utom pass att svarshanden hade en normal 2-\"over-1 i
kl\"over. \kl{3} är passbart.

\section{\ru{1} -- \ru{2}}

\"Oppnarens \aa{}terbud ungef\"ar som om svararen \"oppnat med \ru{2} Multi: 

\bbe

\item[\ho{2}] Avl\"agg om svarshanden har f\"argen. Kan vara en positiv
hand om partnern har andra h\"ogf\"argen.

\item[\NT{2}] Krav med ``\"overf\"oringssvar'':
        \bbe
          \item[-- \kl{3}] St\"odhanden.
          \item[-- \ru{3}] Sexkorts hj\"arterf\"arg.
          \item[-- \hj{3}] Sexkorts spaderf\"arg.
        \ebe

\item[h\"ogre bud] Naturligt med stark hand; utg\aa ng m\"ojlig mot de
sva\-ga h\"an\-derna.

\ebe

\section{\ru{1} -- \ho{2}}

Naturlig forts\"attning med \NT{2} visande min, andra bud till\"agg. \ru{3}
visar en bra minst fem\-korts\-f\"arg, men ingen
allm\"an extrastyrka; passbart.

\section{\ru{1} -- \NT{2}}

Utgångskrav med singelvisning på fyrtricksnivån, håll/akta kontroll på
tretricksnivån.

