\chapter{Störda en{\"o}ppningar}

Gäller öppningsbuden \ru{1}, \hj{1} och \spa{1}. Efter \NT{1}- och
\kl{1}-öppningarna, se respektive kapitel.
 
\section{Inledning}

Inferens i budgivningen uppstår då någon av motståndarna bjuder något annat
än pass. Det är en signal till 
förberedelse för strid: Vi får inte bjuda som vi är vana (ostört) för att
hitta vårt bästa kontrakt. 
En följd är att man inte har tid att vara så sofistikerad när det gäller
att invitera till utgång: Ofta är det 
minst lika bra att bjuda ut med invithänder. Och ju fortare desto bättre.
En rättfram struktur: Man väljer i tur och ordning:
\begin{enumerate}
\item \NT{2}: Stöd, minst invit, om öppningsbudet var \ho{1}. Om
  öppningsbudet var \ru{1} så visar \NT{2} 5--5 i klöver och objuden
  högfärg. Styrka efter samvete (tämligen sunt).
\item \spa{2}: Stöd, minst invit, om öppningsbudet var \ru{1}. Annars 5--5
  i lågfärgerna efter  \hj{1}--(\spa{1}).  
\item {\bf Överbud}: Minst invit, trestöd (fyrstöd om ruter).
\item {\bf Enkel höjning}: Alltid “färgen över” om inte den kan visas lägre.
\item {\bf 2Under}: trestöd, 6–11. Om “2Under = Inklivet” så
  Dubbla. Fyrstöd om ruter. 
\item {\bf Överföring till objuden färg}: Sexkortsfärg
\end{enumerate}

Efter intervention av motståndarna lovar \NT{2}, med eller utan hopp,
trumf\-stöd och minst invit till utgång efter högfärgsöppning.


\section{Inkliv på entricksnivån}

%Fortfarande överföringsprinciper enligt ovan \emph{upp till inklivsfärgen};
%D är ``catch-all-budet'', ca 10 hp. Fortsatta dubblingar är UD.

\subsection{\ru{1}--(\hj{1})}


\bbe
\item[D] 4+ spader,6+ hp
\item[\spa{1}] En typ av balanserad, 6+ hp, öppnaren bjuder normalt bjud \NT{1},
  med eller utan håll. Högst tre spader, ofta klöver.
\item[\NT{1}] 12--14 hp, balanserad (med håll), exakt trekortsstöd.
\item[\kl{2}] Enkelhöjning, trestöd, 7-11 hp, eller 15+, 4+ klöver (som ostört).
\item[\ru{2}] 6+ spader, 9+ hp.
\item[\hj{2}] Klöver, 9+ hp.
\item[\spa{2}] 4+ ruter, 15+ hp.
\item[\NT{2}] 5--5 i spader och klöver (objudne).  
\ebe


\subsection{\ru{1}--(\spa{1})}

Ungefär som efter inkliv med \hj{1}:

\bbe
\item[D] En typ av balanserad, 6+ hp, öppnaren bjuder normalt bjud \NT{1},
  med eller utan håll. Högst tre spader, ofta fyrkorts hjärter.
\item[\NT{1}] 12--14 hp, balanserad (med håll), exakt trekortsstöd.
\item[\kl{2}] Enkelhöjning, trestöd, 7-11 hp, eller 15+, 4+ klöver (som ostört).
\item[\ru{2}] 6+ hjärter, 9+ hp.
\item[\hj{2}] Klöver, 9+ hp.
\item[\spa{2}] 4+ ruter, 15+ hp.  
\item[\NT{2}] 5--5 i hjärter och klöver (objudna).   
\ebe


\subsection{\hj{1}--(\spa{1})}

\bbe
\item[D] En typ av balanserad, 6+ hp, öppnaren bjuder normalt bjud \NT{1},
  med eller utan håll. Högst två hjärter.
\item[\NT{1}] 12--14 hp, balanserad (med håll), exakt trekortsstöd.
\item[\kl{2}] Ruter, som ostört (med stark balanserad, Dubbla).
\ebe

Resten som ostört.

\section{Högre inkliv}

Inga överföringar (än). Efter inkliv med \NT{1} är \kl{2} högfärgsfråga.

\begin{itemize}

\item \NT{2} är trumfstöd, även efter en ruteröppning.

%\item Resten är enligt modern standard, med negativa dubblingar.

\end{itemize}

\section{Efter mellankommande dubbling}

\begin{itemize}
\item Sangbud utan stöd undviks (redubbla eller bjud \spa{1} i stället). 
\item ``The
Kaplan interchange'' utgår. 
\item Överföring på entricksnivån, 
\item 1NT lovar stöd, trekorts efter \ho{1}, tre- eller fyrkorts efter
  \ru{1}. Svagt, ca 5--8. \under{2} är något starkare, ca 8--12 (plus en
  annan betydelse).  
\item Bud på treticksnivån och högre är ``minisplinter''. 
\end{itemize}

\subsection{\ru{1}--(D)}
\bbe
\item[RD] 4+ hjärter.
\item[\hj{1}] 4+ spader.
\item[\spa{1}] Sang.
\item[\NT{1}] 3-4 ruter, 5--8.
\item[Resten] Som ostört.
\ebe
Accept av överföringen visar trekortsstöd, passbart. Annat är som ostört.
Om motståndarna inte hör av sig mer så fortsätter vi som ostört.
\subsection{\hj{1}--(D)}
\bbe
\item[RD] 4+ spader.
\item[\spa{1}] Sang.
\item[\NT{1}] Trestöd, 5--8 hp (eller invit?).
\item[Resten] som ostört.
\ebe

\subsection{\spa{1}--(D)}
\bbe
\item[RD] Sang
\item[\NT{1}] Trestöd, 5--8 hp (eller invit?).
\ebe
%
%Överföring \emph{upp till enkel höjning}. RD visar färgen över eller ingen
% annan lämplig 
% fortsättning, ca 10+ hp. Fortsatta dubblingar är UD.

% \subsection{\ru{1} - (D)}

% \bbe
% \item[RD] Ca 10+ hp, ingen annan lämplig fortsättning.
% \item[\hj{1}] 4+ spader, ca 8+ hp.
% \item[\spa{1}] 5+ klöver, minst ca 7 hp.  
% \item[\NT{1}] Bra enkelhöjning i ruter, 4-kortsstöd. 
% \item[\kl{2}] Svag enkel höjning i ruter, ofta trekorts.
% \item[\ru{2}] Multi, som ostört.
% \item[\hj{2}] Som ostört.
% \item[\spa{2}] Som ostört.
% \item[\NT{2}] Stark med ruterstöd, minst invit. 
% \item[\kl{3}] Minisplinter.
% \item[\ru{3}] Som ostört.
% \item[\ho{3}] Minisplinter.
% \item[etc, etc]
% \ebe

% \subsection{\hj{1} - (D)}
% \bbe
% \item[RD] Ca 10+ hp, ingen annan lämplig fortsättning (högst
%   dubbelhjärter). Kan innehålla spaderfärg.
% \item[\spa{1}] 5+ klöver, minst ca 7 hp.  
% \item[\NT{1}] Inviterande enkelhöjning med trekortsstöd.
% \item[\kl{2}] 5+ ruter, ca 7+ hp.
% \item[\ru{2}] Svag (8--11) eller stark enkelhöjning med trestöd (som ostört).
% \item[\hj{2}] Dålig stödhand (5--7).
% \item[\spa{2}] Minisplinter.
% \item[\NT{2}] Inviterande Stenbergs.
% \item[\la{3}] Minisplinter.
% \ebe 

% \subsection{\spa{1}--(D)}
% \bbe
% \item[RD] Ca 10+ hp, ingen annan lämplig fortsättning (högst dubbelspader).
% \item[\NT{1}] Inviterande enkelhöjning med trekortsstöd.
% \item[\kl{2}] 5+ ruter, ca 7+ hp.
% \item[\ru{2}] 5+ hjärter, ca 7+ hp.
% \item[\hj{2}] Svag (8--11) eller stark enkelhöjning med trestöd (som ostört).
% \item[\spa{2}] Dålig stödhand (5--7).
% \item[\NT{2}] Stenbergs.
% \item[\hj{3}, \la{3}] Minisplinter.
% \ebe 


% \section{Naturliga sanginkliv}

% \begin{itemize}

% \item {\em Dubbelt} är straffdubbling, ca 12+.

% \item \kl{2} är högfärgsfråga. Efter en högfärgsöppning kan man till
% exempel ha trekortsstöd och fyra-fem kort i andra högfärgen.

% \item Övriga färgbud är naturliga.

% \item \NT{2} Minst invit med fyrkorts trumf\-stöd.

% \end{itemize}

% \section{Inkliv av fjärde hand efter 1-över-1}

% \begin{itemize}

% \item \pass\ visar minimum och normalt högst tvåkortsstöd.

% \item {\em Dubbelt} visar trestöd.

% \item Ny färg är naturligt.

% \item Hoppstöd är minimum med fyrkortsstöd.

% \item \NT{2} är fyrkorts trumfstöd med tillägg. 

% \item \NT{1}  är sang, dvs lovar håll.

% \end{itemize}

% \section{Fjärde hand dubblar efter 1-över-1}

% Trestöd visas med en redubbling. För övrigt tämligen naturligt.

% \section{Fjärde hand kliver in efter \NT{1}}

% Dubbelt är straffdubbling. Dubbelt av sangbjudaren är mer åt UD-hållet, har
% dock minst dubbelton i inklivsfärgen.

% \section{Fjärde hand dubblar efter \NT{1}}

% Som ostört, dock

% \begin{itemize}

% \item öppnaren passar med minimum utan bra fördelning.
% \item {\em RD} visar en stark, (semi)balanserad hand med häktningsintresse.
% \end{itemize}
