\chapter{H{\"o}gf{\"a}rgs{\"o}ppningarna}

I f\"orsta och andra hand lovar h{\"o}gf{\"a}rgs{\"o}ppningarna
minst femkortsfärg och obalanserade h{\"a}nder (ej \ford{5}{3}{3}{2})
och (8)9--14 hp.

Svaren p{\aa} \hj{1} och \spa{1} i f\"orsta och andra hand
bygger p{\aa} {\em {\"o}verf{\"o}ring}.

\section{Trumfst\"od}

Fyrkorts- och längre trumfstöd visas direkt på minst tretricksnivån eller
med \NT{2}, {\em
oavsett styrka}. Det är en elementär tillämpning av {\em lagen om totala
antalet stick} ({\sc Lagen}), som säger att det alltid är rätt att bjuda på
tretricksnivån med totalt nio trumf och på fyrtricksnivån med tio trumf.
Vi gör det svårt för motståndarna!

% Ett nytt begrepp, \under{3}, har införts. Det är helt analogt med
% \under{2} men utförs, som namnet antyder, på tretricksnivån. Det medför
% att två hoppande borttag har fått stryka på foten, \hj{3} efter
% spaderöppningen, och \ru{3} efter hjärteröppningen. Dessa \under{3}--svar
% lovar minst fyrkortsstöd och ca 8--10 hp, eller ca 8--9 förlorare.

Med exakt trekortsstöd håller vi oss huvudsakligen till tvåtricksnivån, också i
enlighet med {\sc Lagen}. Buden \spa{1} (på \hj{1}), \NT{1}, \spa{2} (på
\hj{1}) och 
\kl{3} (på \spa{1}) är de enda, som kan innehålla exakt trekorts trumfstöd.

\begin{beskriv}
 \item[Trekorts trumfstöd] visas (endast) med buden
\begin{beskriv}
   \item[\NT{1}] På \hj{1}: 8+ hp, 5+ spader, 0-3 hjärter. På \spa{1}: 5--7
     hp och trekortsstöd eller 8--14 hp, högst dubbelspader.
   \item[\under{2}] 8-12 eller 15+ hp, i senare fallet krav till
                       utgång.
   \item[\spa{2}] (på \hj{1}) invit, exakt trekortsstöd.
   \item[\kl{3}] (på \spa{1}) invit, exakt trekortsstöd.
\end{beskriv}
 \item[Fyrkorts trumfstöd] visas med buden
  \begin{beskriv}
   \item[\NT{2}] Minst 11 hp, minst fyrkortsst{\"o}d. Antalet förlorare
                bör inte överstiga åtta. Med högst sju förlorare
                tolereras mindre än 11 hp.
   \item[dubbelh{\"o}jning] 0--4 hp.
   \item[\under{3}] 5--8 hp.
   \item[Under \under{3}] 9--11 hp.
   \item[\NT{3}] (efter \hj{1}). Renons, minst fyrkortsstöd.
   \item[\la{4}] Renons, minst fyrkortsstöd.
 \end{beskriv}
 % \item[Femkorts trumfstöd] visas med buden
 %  \begin{beskriv}
 %   \item[\spa{3}] (efter \hj{1}). 10-13 hp, femkortsstöd, någon singelton.
 %   \item[\NT{3}] (efter \spa{1}). 10-13 hp, femkortsstöd, någon singelton.
 %   \item[hopp till utg{\aa}ng] 0-7 hp, minst femkortsstöd.
 % \end{beskriv}
\end{beskriv}

{\em Observera} att andra svarsbud förnekar trumfstöd, trekorts eller
längre.

\subsection{Stenbergs \NT{2}}

Svar p{\aa} \ho{1} -- \NT{2}:
\begin{beskriv}
   \item[\kl{3}] Slamvänlig, ej svitad tvåfärgshand.
      \bbe
         \item[--\ru{3}] Positiv invit
         \item[--andra hö] Positiv invit
         \item[--3 i öppningsfärgen] Minimum
         \item[--\NT{3}] Positiv invit, klöver.
       \ebe
   \item[\ru{3}] Positiv hand med positiv ruter. 
   \item[3 i \"oppningsf\"argen] Passbart.
   \item[3 i andra h\"ogf\"argen] Positiv hand med något i bjuden.
   \item[Hopp till utg{\aa}ng] Minst sexkorts trumff\"arg, d{\aa}ligt
                               med kontroller f\"or \"ovrigt. Mest spärr.
   \item[\NT{3}] Positiv med klöver.
   \item[\la{4}] Stark 5--5 typ.
\end{beskriv}

Allm\"ant g\"aller att \NT{3} {\em aldrig} \"ar f\"orslag till slutbud.
Efter positiva invitbud på tretricksnivån bjuder man singel på
fyrtricksnivån. Saknas singel går man ner i \NT{3}, varefter äkta och oäkta
kontroller bjuds huller om buller.

\section{{\"O}ppningsbudet \hj{1}}

Svar:
\begin{beskriv}
   \item[\NT{1}] 8+ hp, minst femkortsspader, trekorts hjärterstöd kan
     finnas.
     \begin{nummer}
     \item Med sexkorts spader är styrkan ca 13+ hp. Med 8--12 bjuds
       \hj{2}.
     \end{nummer}  
   \item[\spa{1}] (i) 8--14 hp, krav, 0--4 spader, 0--2 hjärter; (ii) 5--7
     hp, exakt trekorts hjärter. 
   \item[\kl{2}] Lovar ruterf\"arg eller stark balanserad hand. Förnekar
                 trekorts hjärter.
         \begin{nummer}
           \item 12--14 hp, minst sexkorts ruter. Bjuder \ru{3} på \ru{2}.
           \item 15+ hp, minst femkortsf{\"a}rg. Bjuder annat p{\aa} svaret
                      \ru{2}. Krav till utgång.
	   \item 16+ hp, balanserad (femkorts lågfärg är OK) eller
                        \ford{4}{1}{4}{4}. Krav till utgång.
          \end{nummer}
   \item[\ru{2}] Exakt trekorts hj\"arterst\"od.
          \begin{nummer}
            \item 8-12 hp, passar på \hj{2}.
            \item 16+ hp, krav till utgång.
           \end{nummer}
        \item[\hj{2}] Dubbeltydigt:
          \begin{nummer}
            \item Stark hand med kl\"over som
                 huvudf\"arg och och eventuellt fyrkorts sidofärg, högst
                 dubbelhjärter. Krav till utgång.
               \item 8--12 hp, sexkorts spader.
          \end{nummer}       
   \item[\spa{2}] Invit med exakt trekortsstöd.
   \item[\NT{2}] Stenbergs, se ovan!
   \item[\kl{3}] 9--11 hp, minst fyrkortsstöd.
   \item[\ru{3}] 5--8 hp, minst fyrkortsstöd.
   \item[\hj{3}] 0--4 hp, exakt fyrkortsstöd.
   \item[\hj{4}] Spärr med svitad hand och utmärkt stöd. Kan av taktiska
     skäl någon gång bjudas med utgångshand utan slamhopp.
   %\item[\spa{3}] 10-13, femkorts hjärterstöd och någon singelton.
   %\item[\NT{3}] 10-13, minst fyrkortsstöd och spaderrenons.
   %\item[\la{4}] 10-13, minst fyrkortsstöd och renons.
\end{beskriv}

\subsection{\hj{1} - \spa{1}}

Svararen lovar högst 14 hp och 0--4 spader. Öppnarens återbud:

\begin{beskriv}
   \item[\NT{1}] Fyrkorts \emph{spader}.
   \item[\kl{2}] Minst fyrkorts klöver.
   \item[\ru{2}] Minst fyrkorts ruter.
   \item[\hj{2}] 9--13 hp, sexkorts hjärter.

   \item[\spa{2}] 13--14 hp, minst 6--4 i hjärter/spader..

   \item[\NT{2}] 13--14 hp, bra sexkortsfärg, ``balanserad'' typ.

   \item[\la{3}] 13--14 hp, bra 5--5.

   \item[\hj{3}] 13-14 hp, sexkortsf{\"a}rg.

\end{beskriv}

Notera att med femfemmor eller värre kan poängstyrkan vara över den
nominella 15-poängsgränsen; tvåfärgshänder kan komma bort efter en
\kl{1}-öppning.

\subsection{\hj{1} - \NT{1}}

Svararen lovar 8+ hp och 5+ spader. Naturlig fortsättning. Dock är
återbudet \spa{2} av svararen en \emph{stark invit}, ca 12--14 hp.

\subsection{\hj{1} - \kl{2}}

Lovar alltså ruter eller stark hand utan femkortsfärg. Förnekar trekorts
hjärterstöd.

Fortsatt budgivning:

\begin{beskriv}
   \item[\ru{2}] Minimum, dålig ruteranpassning eller brist på bättre.
   \begin{beskriv}
	\item[--\pass] Är inte tillåtet!!
	\item[--\hj{2}] Minst femkorts ruter, enfärgad, krav till
                        utgång.
	\item[- \spa{2}] Fyrkorts spader och femkorts ruter. Krav till utgång.
			\kl{3} av öppnaren är nu ''fjärde färg'', annars
			naturlig fortsättning.
	\item[- \NT{2}] Balanserad typ (kan innehålla dålig femkorts
                        lågfärg). Krav till utgång.
	\item[- \kl{3}] 4+ klöver och 5+ ruter, utgångskrav.
	\item[- \ru{3}] Passbart, 6+ färg.
	\item[- \hj{3}] Krav till utgång med bra tvåkortsstöd och 6 bra ruter.
	\item[- \spa{3}] 5--6 i hårda färgerna, utgångskrav.
   \end{beskriv}
   \item[\hj{2}] Minst sexkortsfärg, krav för en rond.
		\begin{beskriv}
		   \item[--\spa{2}, - \kl{3}] Fyrkortsfärg, 5+ ruter,
			krav till utgång.
		   \item[--\NT{2}] Kravinvit. Kan dölja starka kort.
		   \item[--\ru{3}] 6+ ruter, passbart. 
		   \item[- \hj{3}] H-x i hjärter.
		   \item[- \spa{3}, - \kl{4}] Singel, H-x i hjärter.
		\end{beskriv}
   \item[\spa{2}] Naturligt, krav till utgång.
   \item[\NT{2}] ``Balanserad'' 14--15 hp, krav till utgång.
   \item[\la{3}] Naturligt, krav till utgång.
   \item[\hj{3}] Krav med stark färg.
\end{beskriv}

\subsection{\hj{1} - \ru{2}}

Exakt trekortsstöd och 8--12 eller 16+ hp.
Fortsatt budgivning:
\begin{beskriv}
   \item[\hj{2}] Inga ambitioner mot den svaga höjningen, femkortsfärg. Med
                 trekortsstöd och ca 15-18 hp utan slamvisioner hoppar
svararen lämpligen direkt till utgång (\NT{3} är utgångsväljare). Med
trekortsstöd och slamvisioner måste man överväga trumfbyte, alltså inte
bjuda högre än \ru{3}. 
	\begin{beskriv}
	   \item[--\pass] Obligatoriskt med den svaga stödhanden.
	   \item[--\spa{2}] Äkta färg, krav till utgång.
	   \item[--\NT{2}] "Balanserad", krav till utgång.
                           Ofta slamintresse, öppnaren visar upp en
                           sidofärg för eventuellt trumfbyte.
	   \item[--\la{3}] Krav med femkortsfärg.
           %\item[--\hj{3}] trekorts hjärterstöd. 
	   %\item[- \spa{3}] Hoppande borttag, bestämmer trumfen.
	   \item[- \la{4}] Kortfärg.
	\end{beskriv}
      \item[\spa{2}] Minst fyrkortsfärg, invit mot svaga stödhanden, som
        accepterar med hopp till utgång eller motinviterar med \NT{2} eller
        \la{3}.

        Med {\bf starka} stödhanden:
        \begin{beskriv}
          \item[\spa{3}] Fyrkorts spader som blir trumf, vanlig
            fortsättning.
          \item[\NT{3}] 16+, ingen lågfärgssingel (hjärter är trumf).
          \item[\la{4}] 16+, singel (hjärter är trumf).
        \end{beskriv}    
      \item[\la{3}] Positiv invit mot svaga stödhanden. Lovar
fyrkortsfärg med hänsyn tagen till att trumfbyte kan vara aktuellt.
Höjningar av den positiva inviten lovar alltså fyrkortsstöd och (troligen)
den starka stödhanden.

Med hopp till \hj{4} visar svararen en bra {\bf svag} stödhand; med den
starka bjuds annat bud över \hj{3} enligt vanliga principer. 
   \item[\NT{2}] Stark hand utan sidofärg. \hj{3} är min, \hj{4} max med
     svaga stödhanden. Andra bud högre än \hj{3} visar starka stödhanden enligt
     vanliga principer.
   \item[\hj{3}] Minst sexkorts hjärter, 9--11 hp. Svaga stödhanden måste
passa, övrigt naturligt, \NT{3} hjärterstöd
utan singel, slamintresse, \la{4} singel med hjärterstöd osv.
\end{beskriv}

\subsection{\hj{1} - \hj{2}}

Svararen har en svag (8--12) tvåöppning i spader eller kräver till utgång
med klöver men utan hjärterstöd.

\begin{beskriv}
  \item[\spa{2}] Avlägg mot spaderhanden, svararen fortsätter naturligt med
    klöverhanden.
  \item[\NT{2}] Ber om information. Kan vara minimal med spaderstöd.
    \bbe
  \item[\kl{3}] Klöverhanden.
  \item[\ru{3}] Spader, minimum.
  \item[\hj{3}] Spader, maximum, men svag spader.
    \item[\spa{3}] Spader, maximum, bra spaderfärg. Var gränsen går för
      \emph{bra färg} kan diskuteras, kanske krävs tre honnörer (av fem),
      varav minst en är Ess eller Kung (sämst KJ10)?
    \item[\NT{3}] Spader med AKQ i topp.
      \ebe
      \item[Övrigt] Naturligt, starkt.
\end{beskriv}

\subsection{\hj{1} - \spa{2}}

Invit med trekortsstöd. Naturlig fortsättning.

\section{{\"O}ppningsbudet \spa{1}}

Svar:
\begin{beskriv}

   \item[\NT{1}] (i) 8--14 hp, h\"ogst dubbelspader; (ii) 5--7 hp, exakt
     trekortsstöd. 
   \item[\kl{2}] Lovar ruterf\"arg eller stark balanserad hand. Förnekar
     trekorts spader.
         \begin{nummer}
           \item 12--14 hp, minst sexkorts ruter.
                 Bjuder \ru{3} p{\aa} svaret \ru{2}.
           \item 15+, minst femkortsf{\"a}rg.
                      Bjuder vidare p{\aa} svaret \ru{2}.
	   \item 16+, balanserad eller \ford{1}{4}{4}{4}.
          \end{nummer}

   \item[\ru{2}] Lovar entydigt hj\"arterf\"arg, högst dubbelspader:
          \begin{nummer}
            \item 13--14 hp, minst sexkorts hj{\"a}rter.
            \item 15+, minst femkorts hj{\"a}rter.
           \end{nummer}

   \item[\hj{2}] Exakt trekortsstöd, 8--12 eller 16+ hp. 

   \item[\spa{2}] Krav till utgång med klöver som bästa färg men utan
     spaderstöd. 

   \item[\NT{2}] Stenbergs.
   \item[\kl{3}] Invit med exakt trekortsstöd.
   \item[h\"ogre bud] Analogt med svaren p{\aa} \"oppningsbudet \hj{1}.
\end{beskriv}

\subsection{\spa{1} - \NT{1}}

Fortsatt budgivning är naturlig.


\subsection{\spa{1} - \kl{2}}

Lovar ruterfärg eller stark hand utan (bra) femkortsfärg.
Fortsatt budgivning är tämligen analog med \hj{1} -- \kl{2}. (\spa{1} --
\kl{2}; \ru{2} -- \spa{2} är kravet med enfärgad ruter.) 

\subsection{\spa{1} - \ru{2}}

Lovar minst sexkorts hjärterfärg och 13+ hp eller femkortsfärg och 15+ poäng. 
Inga märk\-vär\-dig\-he\-ter i fortsättningen,
eftersom budet är tämligen väl\-de\-fi\-ni\-e\-rat:

\bbe
   \item[\hj{2}] Neutralt, ej passbart. Högst trekorts hjärter. 
	\bbe
	   \item[--\spa{2}] Bra dubbelton, krav.
	   \item[--\NT{2}] Balanserad utan spaderstöd, krav.
	\ebe
   \item[\spa{2}] Minst sexkortsfärg, bra färg eller eller hjärteranpassning.
		 Ej passbart: 
		\bbe
		   \item[--\NT{2}] Kravinvit.
		   \item[--\la{3}] Naturligt krav.
		   \item[--\hj{3}] Minimum med 6+ hjärter.
		   \item[--\spa{3}] Invit.
		\ebe
   \item[\NT{2}] ``Balanserad'' 14--15 hp, 2-3 hjärter, {\em eller}
fyrkortsstöd. Krav till utgång. 
   \item[\la{3}] Naturligt.
   \item[\hj{3}] Fyrkortsstöd, krav. Lovar dock ej särskild styrka.
   \item[\spa{3}] Naturligt, krav.
   \item[\la{4}] Fyrkortsstöd, kortfärg, något tillägg. 
\ebe

\subsection{\spa{1} - \hj{2}}

Fortsatt budgivning är helt analog med \hj{1} -- \ru{2}. Notera dock att på
inviten \hj{3} (äkta färg) krävs delikatess med starka svarshanden. Jag
föreslår att \NT{3} accepterar \emph{hjärter som trumf med starka handen} (minst
fyrkortsstöd), \la{4} visar kontroll med \emph{spader} som trumf, och \ho{4}
är slutbud och accept av utgångsinviten med \emph{svaga} handen. 

\subsection{\spa{1} - \spa{2}}

Fortsättningen naturlig, \NT{2} är neutralt, oftast utan bra klöverstöd,
ingen bra 
sidofärg och inte en stark öppningsfärg.
